\chapter{Sviluppo}
\label{Sviluppo}
Nel presente capitolo vengono descritti i risultati della fase di sviluppo, effettuata nella parte finale del periodo di tirocinio. Come indicato al paragrafo \ref{Problematiche riscontrate}, a causa delle complessit\`a progettuali presentate dal sistema ed in particolar modo dalla questione della sincronizzazione, il laureando ha preferito dedicare pi\`u tempo alla cura ed alla verifica delle risposte elaborate, piuttosto che gettarsi in una subitanea (e tanto inconcludente quanto prematura) fase di implementazione.

	\section{Algoritmi sviluppati}
	\label{Algoritmi sviluppati}
	Gli algoritmi presentati di seguito sono stati sviluppati personalmente dal candidato, come da requisito di progetto (RNO2), in un intervallo di tempo che si sovrappone al periodo di Progettazione ed a quello di Sviluppo. Gli algoritmi sono stati scritti in pseudocodice, in maniera tale da non legarsi a nessun linguaggio di programmazione o tecnologia specifici. La loro elaborazione ha portato i seguenti vantaggi:
		
		\begin{enumerate}
			\item Ha consentito una maggiore comprensione del problema in esame e delle difficolt\`a che esso presenta. In particolare, \`e stato possibile analizzare i dettagli che spesso vengono trascurati quando si adotta una visione ad alto livello;
			\item Ha permesso di ottenere una prima versione documentata del codice, utile ad uno sviluppatore che volesse effettuare un \mygls{porting} utilizzando uno specifico linguaggio.
		\end{enumerate}

	\noindent Per ogni algoritmo viene riportato il relativo pseudocodice, la sua pre e post-condizione e una descrizione delle funzioni su cui esso si basa. I commenti al codice sono colorati in blu.

		\subsection{\texttt{update}}
		\label{Algoritmo update}
		La funzione \texttt{update} viene utilizzata durante l'omonima fase dell'algoritmo di sincronizzazione e produce il \textit{Comparison Tree} della macchina su cui essa \`e eseguita. Segue lo pseudocodice dell'algoritmo.
		\mbox{} \\
		\mbox{} \\
				\input{other_content/pseudocode/update.tex}

			\begin{itemize}
				\item \textbf{Pre-condizione}: \textit{s} e \textit{c} sono due nodi validi: il primo rappresenta la radice del Save State, il secondo rappresenta la radice dell'albero del file system corrente. Almeno uno dei nodi \`e di tipo diverso da NIL;
				\item \textbf{Post-condizione}: l'algoritmo confronta i due alberi e ritorna il \textit{Comparison Tree} che indica i cambiamenti effettuati.
			\end{itemize}

			\clearpage

			\subsubsection{Funzioni ausiliarie}
			\label{Funzioni ausiliarie update}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{| l | l | p{6cm} |}
					\hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{Node addsubtree(Node n)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{n} \`e un nodo valido \\ \cline{2-3}
													& \textit{Post-condizione} & Viene ritornata una copia dell'albero con radice in \textit{n}, i cui nodi sono tutti marcati come dirty \\ \hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{void removesubtree(Node n)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{n} \`e un nodo valido \\ \cline{2-3}
													& \textit{Post-condizione} & Tutti i nodi dell'albero con radice in \textit{n} vengono marcati come dirty e il loro tipo viene cambiato in NIL \\ \hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{Node copy(Node n)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{n} \`e un nodo valido \\ \cline{2-3}
												& \textit{Post-condizione} & Viene ritornata una copia profonda del nodo \textit{n} \\ \hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{void setDirty(Node n)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{n} \`e un nodo valido \\ \cline{2-3}
												& \textit{Post-condizione} & Imposta a \texttt{true} il valore dell'attributo dirty di \textit{n} \\ \hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{Map getmap(Node[] sc,Node[] cc)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{sc} e \textit{sc} sono array di nodi validi \\ \cline{2-3}
														& \textit{Post-condizione} & Ritorna una mappa di dimensione \textit{max(sc.size(), cc.size())}, formata da coppie di valori \textit{(a, b)} dove:	\begin{equation*}
								\begin{split}
								a=\text{Nodo di \textit{sc}} \lor \text{NIL} \\
								b=\text{Nodo di \textit{cc}} \lor \text{NIL}
								\end{split}
							\end{equation*}
						Vale inoltre:	\begin{equation*}
									a=\text{NIL} \lor b=\text{NIL} \lor (\text{a.ID}=\text{b.ID})
								\end{equation*} \\
					\hline
					\end{longtable}
				\end{center}
			

		\subsection{\texttt{propagate}}
		\label{Algoritmo propagate}
		Dati due sotto-alberi corrispondenti, la funzione \texttt{propagate} crea una \textit{ActionList} che propaga i cambiamenti dal primo al secondo. Segue lo pseudocodice dell'algoritmo.
		\mbox{} \\
		\mbox{} \\

			\input{other_content/pseudocode/propagate.tex}
			
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Pre-condizione}: \textit{a} e \textit{b} sono due nodi validi: il primo \`e dirty, mentre il secondo no;
				\item \textbf{Post-condizione}: ritorna l'\textit{ActionList} necessaria a trasformare il sotto-albero \textit{b} nel sotto-albero \textit{a}.
			\end{itemize}

			\subsubsection{Funzioni ausiliarie}
			\label{Funzioni ausiliarie propagate}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{| l | l | p{5cm} |}
					\hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{Action actionRemove(Node n)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{n} \`e un nodo valido \\ \cline{2-3}
													& \textit{Post-condizione} & Viene ritornato un albero di Azioni \texttt{Remove} relative al sotto-albero referenziato da \textit{n}\\ \hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{Action actionAdd(Node n)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{n} \`e un nodo valido \\ \cline{2-3}
													& \textit{Post-condizione} & Viene ritornato un albero di Azioni \texttt{Add} relative al sotto-albero referenziato da \textit{n} \\ \hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{Node[] getChildren(Node n)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{n} \`e un nodo valido \\ \cline{2-3}
													& \textit{Post-condizione} & Ritorna l'array dei nodi figli di \textit{n} \\ \hline
						\multirow{2}{*}{\texttt{Map intersecate(Node[] s1,Node[] s2)}}	& \textit{Pre-condizione} & \textit{s1} e \textit{s2} sono array di nodi validi \\ \cline{2-3}
														& \textit{Post-condizione} & Ritorna una mappa formata da coppie di valori \textit{(a, b)} dove: \[\text{a.ID}=\text{b.ID}\] \\
					\hline
					\end{longtable}
				\end{center}


		\subsection{\texttt{reconcile}}
		\label{Algoritmo reconcile}
		La funzione \texttt{reconcile} crea l'\textit{ActionList} necessaria a generare un nuovo stato comune tra due file system. Segue lo pseudocodice dell'algoritmo.
		\mbox{} \\
		\mbox{} \\

			\input{other_content/pseudocode/reconcile.tex}

			\begin{itemize}
				\item \textbf{Pre-condizione}: \textit{a} e \textit{b} sono nodi validi e \textit{comuni}\footnote{Due nodi si dicono \textit{comuni} se appartengono a due alberi differenti ma possiedono lo stesso ID}. Almeno uno dei due nodi \`e dirty;
				\item \textbf{Post-condizione}: ritorna l'\textit{ActionList} necessaria a ripristinare lo stato comune dei due file system.
			\end{itemize}
	
	\section{Possibili scelte implementative}
	\label{Possibili scelte implementative}
	Durante il periodo di Progettazione alcune scelte implementative sono state tralasciate al fine di mantenere un certo livello di generalit\`a. Tra le principali questioni aperte troviamo le decisioni relative agli attributi della struttura Node:
		
		\begin{itemize}
			\item Gli attributi \textit{ID} e \textit{Resource};
			\item L'attributo $\Delta$ (Delta).
		\end{itemize}

	\noindent Sebbene il loro studio approfondito sia stato deferito ad un momento successivo, il laureando ha presentato qualche proposta in merito.

		\subsection{\textit{ID} e \textit{Resource}}
		\label{ID e Resource}
		Ricordiamo brevemente le funzioni di questi attributi:

			\begin{itemize}
				\item \textbf{ID}: identificatore del nodo. Deve soddisfare queste propriet\`a:
				\begin{itemize}
					\item Deve essere univoco per nodo;
					\item Deve essere gerarchico.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Resource}: effettivo puntatore alla risorsa referenziata dal nodo.
			\end{itemize}

		\noindent La soluzione che appare pi\`u naturale consiste nel riflettere il comportamento del file system: in altre parole gli attributi ID e Resource coincidono nella formula: \[\text{\textit{path}}+\text{\textit{filename}}\]
		Una risposta certamente pi\`u complessa prevede invece la progettazione di un identificatore \textit{ad hoc} in grado di soddisfare le propriet\`a elencate in precedenza, e di utilizzare il \textit{path} ed il \textit{filename} solo per l'attributo Resource: il maggiore sforzo effettuato sarebbe ripagato da una migliore gestione delle operazioni sui dati (nella fattispecie \texttt{Move} e \texttt{Rename}).

		\subsection{Delta}
		\label{Delta}
		L'attributo \textit{delta} funge da \textit{fingerprint} per il contenuto referenziato dal nodo: utilizzando questa informazione il sistema deve poter discernere l'eventuale modifica di un file, che risulta cos\`i differente dalla versione precedente.
		Il problema pu\`o essere risolto in due modi diversi, ognuno avente i propri vantaggi e svantaggi:

			\begin{itemize}
				\item \`E possibile utilizzare la coppia di \mygls{metadati}:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Tempo di modifica}: indica l'orario dell'ultima modifica del file;
					\item \textbf{Numero di \mygls{Inode}}: \`e un identificativo univoco associato al file e permette di distinguere eventuali rinominazioni o spostamenti con maggior dettaglio.
				\end{itemize}
					Questa soluzione \`e di facile realizzazione e garantisce un buon livello di precisione. Tuttavia essa perde molto in efficacia nel momento in cui la si voglia adottare nel contesto di sistemi non \mygls{UNIX-like}: Windows, ad esempio, si basa sul file system \mygls{NTFS} e non utilizza il concetto di \textit{Inode}. Allo stato attuale delle cose, non \`e stato appurato se esista un metadato equivalente nel sistema di Microsoft;
				\item \`E possibile utilizzare una funzione per il \textit{checksumming} dei dati. Tra i principali candidati troviamo:
				\begin{itemize}
					\item \mygls{Fletcher32};
					\item \mygls{MD5};
					\item \mygls{SHA-Family functions}.
				\end{itemize}
				Per effettuare il checksum delle cartelle \`e sufficiente definire una politica di ordinamento dei nodi figli che sia strettamente predicibile, per poi combinare ordinatamente l'\mygls{hash} degli stessi. \\
				Questa maggiore meticolosit\`a nella rilevazione dei cambiamenti comporta un maggior costo computazionale per il calcolo degli \textit{hash}.
			\end{itemize}

			\noindent Se il sistema lo permette, la decisione pi\`u fruttuosa consiste nell'utilizzare entrambe le tecniche contemporaneamente: infatti, se i metadati nella coppia \textit{(Tempo di modifica, Numero di Inode)} sono cambiati possiamo concludere che il contenuto \`e stato certamente modificato, in caso contrario dobbiamo ricorrere al checksum per accertarci che non ci siano state variazioni.

	\section{Possibili tecnologie da impiegare}
	\label{Possibili tecnologie da impiegare}
	Una volta completata la progettazione del sistema ed elaborati i principali algoritmi utilizzati, il candidato si \`e documentato sulle possibili tecnologie da utilizzare. Sono state vagliate alcune ipotesi, poi discusse con il tutor aziendale. La politica di Zextras per la decisione delle tecnologie \`e stata quella di garantire molta libert\`a al laureando, riservandosi per\`o la possibilit\`a di porre il veto nel caso in cui la proposta avanzata fosse incompatibile con le necessit\`a e le esigenze aziendali.

		\begin{itemize}
			\item Le tecnologie analizzate per la realizzazione del \textit{backend} sono state:
			\begin{itemize}
				\item \mygls{C++};
				\item \mygls{Java};
				\item \mygls{Go};
				\item \mygls{C-sharp};
				\item \mygls{Rust}.
			\end{itemize}
			\item Le tecnologie analizzate per la realizzazione del \textit{frontend} sono state:
			\begin{itemize}
				\item \mygls{Qt};
				\item \mygls{GTK}.
			\end{itemize}
		\end{itemize}

	\noindent Per quanto riguarda il backend, dopo il confronto con il tutor dell'azienda si \`e deciso di scartare \textit{Java} e \textit{C\#} per via del fatto che viene richiesto un \mygls{runtime environment}. \textit{Go} e \textit{Rust} sono stati ritenuti non adatti a cagione della poca dimestichezza e del tutor aziendale e del laureando con tali linguaggi. La scelta \`e perci\`o ricaduta sul linguaggio \textit{C++}, che garantisce un buon compromesso tra velocit\`a di esecuzione e complessit\`a realizzativa. \\
	La decisione della tecnologia da utilizzare per il frontend \`e stata unanime e rivolta verso \textit{Qt}, che possiede un ottima documentazione online ed una community attiva e fornisce supporto completo per tutte le maggiori piattaforme.

	 	\begin{figure}[H]
			\centering
				\includegraphics[keepaspectratio]{technologies.png}
		        \caption{Le tecnologie scelte}
		        \label{fig: tecnologie scelte}
		\end{figure}
